% !TEX encoding = cp1250


\chapter{Ćwiczenie}

\section{Eksperymenty}
Hiperparametrami zmienianymi podczas eksperymentów były:
\begin{itemize}
\item wielkość populacji $\mu$ - w zakresie od 20 do 300
\item liczba iteracji algorytmu - w zakresie od 20 do 100
\item prawdopodobieństwo krzyżowania $p_c$ - od \num{0,1} do \num{0,6}
\item prawdopodobieństwo mutacji $p_m$ - od \num{0,1} do \num{0,6}
\end{itemize}

Konkretnymi zestawami wykorzystanymi podczas eksperymentów były:
\begin{itemize}
\item $H_1$: iteracje = 100, $\mu$ = 20, $p_m$ = \num{0,2}, $p_c$ = \num{0,3}
\item $H_2$: iteracje = 20, $\mu$ = 100, $p_m$ = \num{0,1}, $p_c$ = \num{0,2}
\item $H_3$: iteracje = 30, $\mu$ = 50, $p_m$ = \num{0,1}, $p_c$ = \num{0,2}
\item $H_4$: iteracje = 50, $\mu$ = 100, $p_m$ = \num{0,6}, $p_c$ = \num{0,6}
\item $H_5$: iteracje = 50, $\mu$ = 100, $p_m$ = \num{0,1}, $p_c$ = \num{0,1}
\item $H_6$: iteracje = 50, $\mu$ = 100, $p_m$ = \num{0,2}, $p_c$ = \num{0,4}
\item $H_7$: iteracje = 10, $\mu$ = 10, $p_m$ = \num{0,8}, $p_c$ = \num{0,8}
\item $H_8$: iteracje = 10, $\mu$ = 10, $p_m$ = \num{0,1}, $p_c$ = \num{0,1}
\end{itemize}

\section{Funkcja celu}
Funkcja celu osiąga swoje maksimum wówczas, gdy rakieta osiąga wysokość 750, lub, jeśli osiągnięcie dokładnie takiej wysokości, następna możliwa wysokość wyższa niż 750.
Wysokość końcowa mniejsza niż 750 skutkuje automatycznie wartością funkcji celu równą 0.
W pozostałych przypadkach wartość funkcji celu jest zależna od ilości zabranego paliwa, gdyż wówczas wynosi $200-x$, gdzie $x$ to liczba zabranych jednostek paliwa.


\section{Wyniki}
Z uwagi na wysoką liczebność wyników zerowych, średnia wszystkich wyników nie jest szczególnie miarodajna, bowiem zależy głównie od konkretnej liczby zer w zbiorze wyników dla danego zestawu hiperparametrów.
Z tego względu zostanie także przedstawiona średnia wyników niezerowych oraz ich liczba.
Każdy zestaw hiperparametrów posłużył do przeprowadzenia 25 pomiarów.

\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c| } 
 \hline
 &$\mu$&liczba iteracji&$p_m$&$p_c$&średni wynik\\
 \hline
$H_1$ & 20 & 50 & \num{0,2}&\num{0,4} & \num{105,68}\\ 
 \hline
 $H_2$ & 20 & 100 & \num{0,1}&\num{0,2} & \num{109,52}\\ 
 \hline
 $H_3$ & 30 & 50 & \num{0,1}&\num{0,2} & \num{103,04}\\ 
 \hline
 $H_4$ & 50 & 100 & \num{0,6}&\num{0,6} & \num{103,44}\\ 
 \hline
 $H_5$ & 50 & 100 & \num{0,1}&\num{0,1} & \num{103,72}\\ 
 \hline
 $H_6$ & 50 & 100 & \num{0,2}&\num{0,4} & \num{103,92}\\ 
 \hline
 $H_7$ & 10 & 10 & \num{0,8}&\num{0,8} & \num{103,64}\\ 
 \hline
 $H_8$ & 10 & 10 & \num{0,1}&\num{0,1} & \num{101,12}\\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\section{Analiza wyników}
Średnie wyniki nie wskazują na szczególne znaczenie któregokolwiek z parametrów, co wynika z faktu, że algorytm genetyczny w takiej postaci, jak w niniejszym zadaniu, jest algorytmem opierającym się na losowaniu wyników. Po odpowiedniej liczbie iteracji każda kolejna sprawia tylko, że losujemy inny zestaw danych. Dla porównania została również uruchomiona czysto losowa symulacja, której średni wynik wyniósł \num{109,8} po 25 próbkach. Jest to wynik porównywalny ze wszystkimi pozostałymi, co pokazuje, że algorytm genetyczny sam w sobie nieszczególnie przynosi jakąkolwiek wartość dodaną. Wynika to przede wszystkim z tego, że w algorytmie nie ma żadnego systemu zapisywania najlepszych wyników, przez co dochodzi do ,,gubienia'' tychże rozwiązań. Końcowa populacja jest więc rezultatem losowych krzyżowań i mutacji, co sprawia, że wyniki są w dużej mierze losowe.

\section{Wnioski}
Algorytm genetyczny spisuje się dobrze w takim zadaniu, jednak łatwo wyobrazić sobie, że przy zadaniach ,,trudniejszych'', czyli takich, w których mniejsza liczba kombinacji zapewnia niezerową wartość funkcji celu, algorytm ten może być zupełnie nieskuteczny i wypluwać same zera.
Wynika to z natury tego algorytmu, która sprawia, że łatwo może dojść do ,,zgubienia'' niezerowych rozwiązań podczas krzyżowania lub mutacji.
Taką wadę można jednak łatwo skorygować, na przykład poprzez:
\begin{itemize}
\item przechwytywanie każdego niezerowego wyniku i porównywanie wszystkich uzyskanych na koniec działania programu
\item wykluczanie najlepszego osobnika w każdej iteracji z krzyżowania i mutacji
\end{itemize}